# 08. 참조 자료형 변수

## 참조 자료형

- 변수의 자료형 

![datatype](./img/datatype.png)

- 클래스형으로 변수를 선언

- 기본 자료형은 사용하는 메모리의 크기가 정해져 있지만, 참조 자료형은 클래스에 따라 다름

- 참조 자료형을 사용 할때는 해당 변수에 대해 생성하여야 함  <br>
  (String 클래스는 예외적으로 생성하지 않고 사용할 수 있음)


## 참조 자료형 정의하여 사용하기

- 학생이 수강한 과목들에 대한 성적을 산출하기 위한 경우 학생 클래스 속성에 과목이 모두 있으면 불합리

- 학생(Student)과 과목(Subject)에 대한 클래스를 분리하여 사용하고 Subject 클래스를 활용하여 수강한 과목들의 변수의 타입으로 선언

![student](./img/student.png)

- 선언된 Subject 변수는 생성된 인스턴스가 아니므로, Student의 생성자에서 생성하여 사용


	두 명의 학생이 각각 두 과목의 수업을 들었습니다.  Lee 학생은 국어 100, 수학 95점 입니다. Kim 학생은 국어 80, 수학 99입니다. 
	각 두 학생의 총점을 출력하세요

	
Student.java
```

public class Student {
	
	int studentID;
	String studentName;
	
	Subject korea;
	Subject math;
	
	public Student(int id, String name) {
		studentID = id;
		studentName = name;
		
		korea = new Subject();
		math = new Subject();
	}
	
	
	public void setKoreaSubject(String name, int score) {
		korea.subjectName = name;
		korea.score = score;
	}
	
	public void setMathSubject(String name, int score) {
		math.subjectName = name;
		math.score = score;
	}
	
	public void showStudentSocre() {
		int total = korea.score + math.score;
		System.out.println(studentName +  " 학생의 총점은 " + total + "점 입니다." );
		
	}
}
```

Subject.java
```
package ch09;

public class Subject {
	String subjectName;
	int score;
	int subjectID;
}
```

StudentTest.java
```

public class StudentTest {

	public static void main(String[] args) {
		
		Student studentLee = new Student(100, "Lee");
		studentLee.setKoreaSubject("국어", 100);
		studentLee.setMathSubject("수학", 95);
		
		
		Student studentKim = new Student(101, "Kim");
		studentKim.setKoreaSubject("국어", 80);
		studentKim.setMathSubject("수학", 99);
		
		studentLee.showStudentSocre();
		studentKim.showStudentSocre();
	}

}
```

![subject](./img/subject.png)
